<!-- <!DOCTYPE html>
<html>
<head>
  <meta charset="utf-8">
  <meta name="viewport" content="width=device-width">
  <script type="text/javascript" async
  src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.5/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML" async>
</script>
</head>
<body>
<p> -->

<font face='宋体'>

# **第7章 微分方程**

## **第1节 微分方程的基本概念**
* 微分方程：用来表示<font color=#FF4500>未知函数、未知函数的导数与自变量</font>之间的关系的方程。<br>
（简单来说就是一种方程。）
<!-- <font color=#228B22>简单来说就是一种方程。</font> -->

* 微分方程的阶：微分方程中所出现的未知函数的<font color=#FF4500>最高阶导数的阶数</font>。<br>
eg. $x^{3}y'''+x^{2}y''+xy'=1$ 就是一个3阶方程。<br>
（类似于多项式的次数：多项式中最高次项的次数。）

* 微分方程的解：带入方程后能使方程成为恒等式的<font color=#FF4500>函数</font>。<br>
（和普通的方程一样，微分方程也有解，只不过是函数而已。）

* 微分方程的通解：含有和微分方程的阶数相同的个数的常数的解。<br>
（就是微分方程所有解的表达通式。）

* 微分方程的特解：将通解中的常数确定下来后的解。

* 初值条件：给定的条件<br>
<!-- （如：给定 $y\mid_{\scriptscriptstyle x=x_{0}}=y_{0}，y'\mid_{x=x_{0}}=y'_{0}$ ） -->
<!-- <br> -->

## **第2节 可分离变量的微分方程**
* 可分离变量的微分方程：形如 $g(y)dy=f(x)dx$ 的方程或可以变形成这种形式的方程。<br>
（如： $\frac{dy}{dx}=x^{3}y$ ，它可化为 $\frac{1}{y}dy=x^{3}dx$ ）<br>

### **· $g(y)dy=f(x)dx$ 型的解法**<br>
* <font color=#FF4500>对2边同时积分</font> $\int{g(y)dy}=\int{f(x)dx}$ <br>
得到 $G(y)=F(x)+C$ <br>
进而化简为 $y=\phi(x) +C$ 的形式，即原方程的解。<br>
<!-- <br> -->

## **第3节 齐次方程**
* 齐次方程：可化为 $\frac{dy}{dx}=\phi(\frac{y}{x})$ 形式的一阶微分方程。
（如： $\frac{dy}{dx}=3\frac{y}{x}+\frac{x}{y}+1$ ）

## **· $\frac{dy}{dx}=\phi(\frac{y}{x})$ 型的解法**<br>
1. <font color=#FF4500>令 $u=\frac{y}{x}$ ，将 $y$ 与 $\frac{dy}{dx}$ 用 $u$ 表示</font><br>
得到 $y=ux, \frac{dy}{dx}=u+x\frac{du}{dx}$ <br>
2. 带回原方程得 $u+x\frac{du}{dx}=\phi(u)$ <br>
即 $x\frac{du}{dx}=\phi(u)-u=f(u)$ <br>
即 $\frac{1}{f(u)}du=\frac{1}{x}dx$ （是不是<font color=#FF4500>回到了可分离变量的微分方程的形式</font>）<br>
3. 接下来按着可分离变量的微分方程的解法即可解出:<br> 
$g(u)=\ln{|x|}$ <br>
4. 再将 $u=\frac{y}{x}$ 带回上式即可得到解 $g(\frac{y}{x})=\ln{|x|}$ （可以进一步化简成 $y=\psi(x)+C$ 的形式）<br>


<!-- 换页 -->
<div STYLE="page-break-after: always;"></div>


## **第4节 一阶线性微分方程**
* 一阶线性微分方程：形如 $y'+P(x)y=Q(x)$ 的方程<br>
（如： $y'+(x^{2}+x+1)y=3x$ ）<br>

* 齐次线性微分方程：当 $Q(x) \equiv 0$ 时的一阶线性微分方程。<br>
即形如 $y'+P(x)y=0$ 的方程。<br>
（ $y'+P(x)y=0$ 的形式）<br>
（一般称 $y'+P(x)y=0$ 为<font color=#FF4500>对应于</font>非齐次线性微分方程 $y'+P(x)y=Q(x)$ 的齐次线性微分方程）<br>

* 非齐次线性微分方程： 当 $Q(x) \equiv 0$ 不成立时的一阶线性微分方程。<br>

### **· $y'+P(x)y=0$ 型的解法**<br>
1. <font color=#FF4500>分离变量</font>得 $\frac{1}{y}dy=-P(x)dx$ <br>
2. 两端积分得 $\ln{|y|}=-\int{P(x)dx}+C_{1}$ <br>
即方程的通解 $y=Ce^{-\int{P(x)dx}} \ \ ，(C=\pm C_{1})$ <br>

### **· $y'+P(x)y=Q(x)$ 型的解法**<br>
1. <font color=#FF4500>先解出对应齐次线性微分方程的通解</font>： $y=Ce^{-\int{P(x)dx}}$ <br>
2. 再用<font color=#FF4500>常数变易法</font>将常数 $C$ 替换为未知函数 $u(x)$ <br>
得到 $y=ue^{-\int{P(x)dx}}$ <br>
进而 $y'=u'e^{-\int{P(x)dx}} \ -uP(x)e^{-\int{P(x)dx}}$ <br>
3. 带回原方程得 $u'e^{-\int{P(x)dx}} \ =Q(x)$ <br>
（上式中的 $-uP(x)e^{-\int{P(x)dx}}$ 部分会和原式中的 $P(x)y$ 的部分消掉，<font color=#FF4500>可以用这一性质检验自己当前的计算是否有误</font>）<br>
4. 接下来就可以方便的解出 $u(x)$ <br>
即 $u'=Q(x)e^{\int{P(x)dx}}$ <br>
两端积分得 $u=\int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}} \ dx}+C$ <br>
5. 再将 $u(x)$ 带回 $y=ue^{-\int{P(x)dx}}$ 就可以得到最后的通解：<br>
$y=Ce^{-\int{P(x)dx}} \ +e^{-\int{P(x)dx}} \ \cdot \int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}} \ dx}$<br>
（解的特点： <br>
$y=Ce^{-\int{P(x)dx}}$ 的部分是对应的齐次线性微分方程的通解， <br>
$e^{-\int{P(x)dx}} \ \cdot \int{Q(x)e^{\int{P(x)dx}}\ dx}$ 的部分是方程的一个特解，有些时候可以用此性质快速得到答案。）<br>

（<font color=#FF4500>注：不建议直接记结论，太过复杂。其实只要掌握关键的步骤就可以顺利的写下完整步骤</font>）<br>
<br>


<!-- 换页 -->
<!-- <div STYLE="page-break-after: always;"></div> -->


## **第5节 可降阶的高阶微分方程**
本节讨论了三种高阶微分方程的解法。<br>

### **·第1种： $y^{(n)}=f(x)$ 型的微分方程**<br>
&emsp;&emsp;解法：持续对两边同时积分，直到积出 $y=g(x)$ 的形式就方程的通解。<br>


<!-- 换页 -->
<div STYLE="page-break-after: always;"></div>


### **·第2种： $y''=f(x,y')$ 型的微分方程**<br>
&emsp;&emsp;如： $(1+x^{2})y''=2xy'$ <br>
&emsp;·解法：<br>
1. <font color=#FF4500>设 $y'=p(x)$ 则 $y''=p'$ </font><br>
原方程就可化为 $p'=f(x,p)$ （即只和 $x,p$ 有关的一阶微分方程，一般是可分离变量的）<br>
2. 可以解出该方程的通解 $p=y'=g(x,C_{1})$ <br>
进一步积分得到 $y=\int{g(x,C_{1})dx}+C_{2}$ 的通解形式。<br>
（<font color=#FF4500>纯看推理非常枯燥，做几道例题结合起来看会容易理解一些。</font>）

### **·第3种： $y''=f(y,y')$ 型的微分方程**<br>
&emsp;·解法：
1. <font color=#FF4500>令 $y'=p$ 则 $y''=\frac{dp}{dy}\cdot\frac{dy}{dx}=p\cdot\frac{dp}{dy}$ </font><br>
带入原式得 $p\frac{dp}{dy}=f(y,p)$ （一般是可分离变量的）<br>
2. 可以解出该方程的通解 $p=g(y,C_{1})$ <br>
即 $y'=g(y,C_{1})$ <br>
3. 分离变量并积分得到通解： $\int{\frac{1}{g(y,C_{1})}dy}=x+C_{2}$ <br>
<br>

## **第6节 高阶线性微分方程**
以二阶微分方程为主<br>
* 高阶微分方程： $y^{(n)}+a_{1}(x)y^{(n-1)} \ +...+a_{n-1}(x)y'+a_{n}(x)y=f(x)$ <br>
* 二阶微分方程： $y''+P(x)y'+Q(x)=f(x)$ <br>

### **·线性微分方程的解的结构**
可以联想一下<font color=#FF4500>线性代数中的方程组的解的结构</font>的相关知识。<br>

* 若 $y_{1}(x)$ 与 $y_{2}(x)$ 是<font color=#FF4500>二阶齐次线性微分方程</font> $y''+P(x)y'+Q(x)y=0$ 的两个解<br>
那么 $y=C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}$ 也是方程的解，其中 $C_{1}，C_{2}$ 为任意常数<br>

* 若 $y_{1}(x)$ 与 $y_{2}(x)$ 是<font color=#FF4500>二阶齐次线性微分方程</font> $y''+P(x)y'+Q(x)y=0$ 的<font color=#FF4500>两个线性无关的特解</font><br>
那么 $y=C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2}$ （ $C_{1}，C_{2}$ 为任意常数）就是方程的<font color=#FF4500>通解</font><br>

* 若 $y^{\ast}(x)$ 是<font color=#FF4500>二阶非齐次线性微分方程</font> $y''+P(x)y'+Q(x)y=f(x)$ 的一个<font color=#FF4500>特解</font>， $Y(x)$ 是<font color=#FF4500>对应齐次线性微分方程的通解</font><br>
则 $y=Y+y^{\ast}$ 就是<font color=#FF4500>二阶非齐次线性微分方程的通解</font>。

* （解的叠加原理）若<br>
 $y_{1}^{\ast}(x)$ 是方程 $y''+P(x)y'+Q(x)y=f_{1}(x)$ 的一个特解<br>
 $y_{2}^{\ast}(x)$ 是方程 $y''+P(x)y'+Q(x)y=f_{2}(x)$ 的一个特解<br>
则 $y=y_{1}^{\ast}(x)+y_{2}^{\ast}(x)$ 是方程 $y''+P(x)y'+Q(x)y=f_{1}(x)+f_{2}(x)$ 的一个特解<br>

* <font color=#FF4500>以上4条结论可以推广到高阶线性微分方程</font><br>
<br>


<!-- 换页 -->
<div STYLE="page-break-after: always;"></div>


## **第7节 常系数齐次线性微分方程**
### **·二阶常系数齐次线性微分方程： $y''+py'+qy=0$ 的解法<br>**
1. 写出微分方程对应的特征方程 $r^{2}+pr+q=0$ （ $y$ 换成 $r$ ，阶数换成相同的指数）<br>
2. 求出特征方程的两个根 $r_{1},r_{2}$ <br>
3. 根据两个根之间的关系写出通解<br>

    | $r_{1},r_{2}$ 的关系|通解|
    |:-|:-|
    |两个不相等的实根 $r_{1},r_{2}$ | $y=C_{1}e^{r_{1}x}+C_{2}e^{r_{2}x}$
    |两个相等的实根 $r_{1}=r_{2}$ | $y=(C_{1}+C_{2}x)e^{r_{1}x}$
    |一对共轭复根 $r_{1,2}=\alpha \pm \beta{i}$ &emsp;| $y=e^{\alpha{x}}(C_{1}\cos{\beta{x}}+C_{2}\sin{\beta{x}})$

### **· $n$ 阶常系数齐次线性微分方程： $y^{(n)}+a_{1}y^{(n-1)} \ +...+a_{n-1}y'+a_{n}y=0$ 的解法<br>**
1. 写出微分方程对应的特征方程 $r^{n}+a_{1}r^{n-1} \ +...+a_{n-1}r+a_{n}=0$ （ $y$ 换成 $r$ ，阶数换成相同的指数）<br>
2. 求出特征方程的根 $r_{1},r_{2},...,r_{n}$ <br>
3. 根据根的种类，对应组合写出通解<br>

    |根|通解中的对应项|
    |:-|:-|
    |单实根 $r$| $Ce^{rx}$
    |一对单复根<br> $r_{1,2}=\alpha \pm \beta{i}$ | $y=e^{\alpha{x}}(C_{1}\cos{\beta{x}}+C_{2}\sin{\beta{x}})$
    | $k$ 重实根 $r$ | $e^{rx}(C_{1}+C_{2}x+...+C_{k}x^{k-1})$
    |一对 $k$ 重 复根<br> $r_{1,2}=\alpha \pm \beta{i}$ | $y=e^{\alpha{x}}[(C_{1}+C_{2}x+...+C_{k}x^{k-1})\cos{\beta{x}}+(D_{1}+D_{2}x+...+D_{k}x^{k-1})\sin{\beta{x}}]$

<br>

## **第8节 常系数非齐次线性微分方程**
主要讲述二阶常系数非齐次线性微分方程在2种常见形式下的解法

* 二阶常系数非齐次线性微分方程： $y''+py'+qy=f(x)$ <br>

* 二阶常系数非齐次线性微分方程的通解 $y=Y(x)+y^{\ast}(x)$  <br>
$Y(x)$ 是对应齐次方程的通解（用上一节的方法求出）<br>
$y^{\ast}(x)$ 是方程的一个特解（本节重点）<br>

<br>


<!-- 换页 -->
<div STYLE="page-break-after: always;"></div>


###  **·$f(x)=e^{\lambda{x}}P_{m}(x)$ 型（ $P_{m}(x)=a_{0}x^{m}+a_{1}x^{m-1}+...+a_{m-1}x+a_{m}$ ）<br>**
方程的特解为 $y^{\ast}=x^{k}R_{m}(x)e^{\lambda{x}}$ （ $R_{m}(x)=b_{0}x^{m}+b_{1}x^{m-1}+...+b_{m-1} \ x+b_{m}$ ）<br>
当 $\lambda$ 分别 <font color=#FF4500>不是特征方程的根、是特征方程的单根、是特征方程重根</font> 时， $k$ 分别取 $0,1,2$ <br>
（简明原因：将特解 $y^{\ast}=R_{m}(x)e^{\lambda{x}}$ 带入方程后<br>得 $R_{m}''(x)+(2\lambda+p)R_{m}'(x)+(\lambda^{2}+p\lambda+q)R_{m}(x)=P_{m}(x)$ <br>
当 $\lambda$ 不是特征方程的根时， $2\lambda+p$ 和 $\lambda^{2}+p\lambda+q$ 均不为 $0$ ，所以左右两端已经相等， $k$ 取 $0$ <br>
当 $\lambda$ 是特征方程的单根时， $\lambda^{2}+p\lambda+q=0$ ，所以 $k$ 取 $1$ 补上 $1$ 次使左右两端相等<br>
当 $\lambda$ 是特征方程的重根时， $2\lambda+p$ 和 $\lambda^{2}+p\lambda+q$ 均为 $0$ ，所以 $k$ 取 $2$ 补上 $2$ 次使左右两端相等）

<br>

### **· $f(x)=e^{\lambda{x}}[P_{l}(x)\cos{\omega{x}}+Q_{n}(x)\sin{\omega{x}}]$ 型**
方程的特解为 $y^{\ast}=x^{k}e^{\lambda{x}}[A_{m}(x)\cos{\omega{x}}+B_{m}(x)\sin{\omega{x}}]$ （ $m=\max{(l,n)}$ ） <br> 
当 $\lambda+\omega{i}$ 分别 <font color=#FF4500>不是特征方程的根、是特征方程的单根</font> 时， $k$ 分别取 $0,1$ <br> 



</font>

<!-- </p>
</body>
</html> -->
